\subsubsection{Строение расплавленных шлаков}

Расплавленные шлаки, как и расплавленные соли являются ионными расплавами. Ионы вносятся, в основном, основными - Fe$^{2+}$, Fe$^{3+}$, Mg$^{2+}$, Mn$^{2+}$, Cu$^{2+}$, Cu$^{1+}$, и амфотерными оксидами (точнее их металлами), анионы вносят O$^{2-}$. Шлаки имеют довольно высокую ионную проводимость $\ae \approx 10^{-6} \div 10^{-1}$ См/м. Представления об ионном строении шлаков существуют только последние десятилетия. Раньше их представляли в качестве молекулярных расплавов. Это сильно упрощало расчеты, т.к. для химических элементов известны их термодинамические свойства, а степень связи между элементами можно представлять с помощью моделей. Ионная теория удобна для кинетических расчетов, но расчеты становятся более сложными, а экспериментальных данных мало. Для термодинамических расчетов не важно, какую модель использовать, т.к. термодинамика -- это наука о состояниях, а не о процессах. Поэтому будем рассматривать молекулярную теорию.

Основным параметром шлака является его основность $B = \frac{\%\text{CaO}}{\%\text{SiO}_2}$. Шлаки бывают высокоосновные, основные, кислые. Железистые шлаки разделяют на окисленные и раскисленные. По химическим свойствам разделяют на основные, кислотные и амфотерные. Бывают шлаки доменные, мартеновские, медеплавильные, сварочные и др.
%-----------------------------


%-----------------------------
\subsubsection{Распределение компонентов между металлом и шлаком}
Расплавленный металл и шлак образуют двухфазную систему. Растворенные компоненты распределяются между ними. Рассмотрим компонент А. Его химический потенциал в металле:
\[\mu_{[A]} = \mu_{[A]}^0 + RT \ln a_{[A]}\]
а в шлаке:
\[\mu_{(A)} = \mu_{(A)}^0 + RT \ln a_{(A)}\]

Химический потенциал компонента характеризует его стремление покинуть данную фазу. Если $\mu_{[A]} > \mu_{(A)}$, то компонент переходит из металла в шлак и наоборот, пока не наступит равновесие $\mu_{[A]} = \mu_{(A)}$, откуда
\[\mu_{[A]}^0 + RT \ln a_{[A]} = \mu_{(A)}^0 + RT \ln a_{(A)}\]
или
\[\ln\frac{a_{(A)}}{a_{[A]}} = \frac{\mu_{[A]}^0 - \mu_{(A)}^0}{RT} = \varphi(T)\]

Отношение активностей компонента в различных фазах при равновесии называется константой распределения
\[K_A = \frac{a_{(A)}}{a_{[A]}} = \psi(T)\]
$K_A$ является функцией $T$ и не зависит от концентраций. Учитывая, что $a = \gamma N$, где $\gamma$ -- коэффициент активности, $N$ - молярная доля -- получим
\[K_A = \frac{\gamma_{(A)} N_{(A)}}{\gamma_{[A]} N_{[A]}}\]

Если в обеих фазах за стандартное состояние компонента принято его чистое состояние, то $\mu_{[A]}^0 = \mu_{(A)}^0$
% доработать
\[K_A = \frac{a_{(A)}}{a_{[A]}} = 1; \quad a_{[A]} = a_{(A)}\]

На практике для учета распределения компонентов между шлаком и металлом пользуются не отношением активностей, а более доступной для расчетов и измерения величиной -- коэффициентом распределения:
\[L_A = \frac{N_{(A)}}{N_{[A]}} = K_A \frac{\gamma_{(A)}}{\gamma_{[A]}}\]

При $\mu_{(A)}^0 = \mu_{(A)}^0$:
\[ L_A = \frac{\gamma_{[A]}}{\gamma_{(A)}} \]
%-----------------------------


%-----------------------------
\subsubsection{Окислительные свойства шлака}

Большая часть кислорода переносится в металл через шлак. Шлак же поглощает кислород из атмосферы, из огнеупоров, плавильных агрегатов, путем продувки через специальную трубу.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{pics/2_15.png}
	\caption{Схема процесса переноса кислорода из газовой фазы в металл на примере стали}
	\label{fig:2_15}
\end{figure}

Кислород адсорбируется на поверхность шлака и распадается на атомы O и ионизируется в шлаке, как в электролите, отбирая электроны у иона Fe$^{2+}$, который превращается в  Fe$^{3+}$:
\begin{center}
	\schemestart O\textsubscript{адс} + 2e \arrow{->} O$^{2-}$ \schemestop; \quad \schemestart 2Fe$^{2+}$ \arrow{->} 2Fe$^{3+}$ + 2e \schemestop
\end{center}
Далее ионы O$^{2-}$ диффундируют через шлак к границе с металлом. Туда же переносятся катионы Fe$^{3+}$. 

При этом образуется двойной электрический слой, который запирает дальнейший путь кислорода к металлу. Поэтому дальнейший перенос кислорода в металл в ионном виде должен сопровождаться катионами шлака.

Кислород из шлака в металл переносится до тех пор, пока металл полностью не окислится и не наступит полное равновесие. Однако этот процесс может быть длительным из-за замедленности диффузии. Поэтому перемешивание в ванной шлака и металла значительно ускоряет процесс переноса кислорода, как, например, при сварке магнитным полем, давлением дуги.

Способность шлака передавать кислород в металл играет важную роль. Она характеризуется  концентрацией кислорода, находящегося в равновесии со шлаком. Измеряется равновесной концентрацией кислорода в металле $[\%\text{O}]$, находящегося в равновесии со шлаком. Как видно, активный кислород находится в состоянии FeO. Поэтому константа распределения $K_O$:
\[K_O = \frac{a_{ ( \text{FeO} ) } }{ a_{ [ \text{O} ] } }\]

Растворимость кислорода в металле составляет десятые-сотые доли процента, там находится практически чистый металл. Поэтому активность кислорода в железе можно представить в виде закона Генри, т.е. $a_{[\text{O}]} = f_{\text{O}}[\%\text{O}]$, где $f_\text{O}$ -- постоянная Генри. Для почти чистого Fe $f_\text{O} \approx 1$, поэтому $a_{[\text{O}]} \approx [\%\text{O}]$. Раствор FeO в шлаке близок к идеальному поэтому
\[a_{(\text{FeO})} = \gamma_{(\text{FeO})} N_{(\text{FeO})}\]
где $\gamma_{ ( \text{FeO} ) }$ -- коэффициент активности, который не зависит от $N_{ ( \text{FeO} ) }$. Тогда
\[ K_\text{O} = \frac{ \gamma_{ ( \text{FeO} ) } N_{ ( \text{FeO} ) } }{ [\%\text{O}] } \]

Предельная концентрация кислорода в металле достигается при контакте с чисто железистом шлаком. При предельной температуре $t = 1600$\si{\degreeCelsius} -- $K_\text{O} = 4.35$. Таким образом, окислительная способность шлака любого состава при данной температуре равна
\[[\%\text{O}] = [\%\text{O}]_{\text{пред}} \gamma_{(\text{FeO})} N_{(\text{FeO})}\]
%-----------------------------


%-----------------------------
\subsubsection{Окислительные реакции с примесями металлов}
Обозначим любую примесь буквой R, это могут быть Mg, Sn.
\begin{center}
	\schemestart 	{[}Fe{]} + O$_{2\text{г}}$ \arrow{->} {(}FeO{)} + {[}O{]} \schemestop
\end{center}

Основным поставщиком кислорода в металл является FeO. Поэтому окисление других компонентов (R) преимущсетвенно идет с участием FeO, что, конечно, не исключает и их прямого окисления кислородом:
\begin{equation}
	\schemestart {(}FeO{)} + {[}R{]} \arrow{->} {[}Fe{]} + {(}RO{)} \schemestop
\label{eq:2_56}
\end{equation}

Для элементов, растворенных в металле, примем как стационарное состояние бесконечно разбавленного раствора (закон Генри), а для примесей в шлаке -- состояние чистого вещества и независимость коэффициентов от активности молярных долей. Примем также, что $a_{[\text{Fe}]} \approx 1$. Тогда
\[K_{\ref{eq:2_56}} = \frac{a_{(\text{RO})}}{a_{(\text{FeO})} a_{[\text{R}]}} = \frac{ \gamma_{(\text{RO})} N_{(\text{RO})} }{ \gamma_{(\text{FeO})} N_{(\text{FeO})} f_{[\text{R}]} [\% \text{R}] }\]

Очевидно, что реакция восстановления (\ref{eq:2_56}) пойдет вправо, если элемент обладает большим сродством к кислороду, чем железо

\[ K_{\ref{eq:2_56}} = \left( \frac{ p_{\text{O}_2}^{(\text{FeO})} }{ p_{\text{O}_2}^{(\text{RO})} } \right)^{\frac12} \]

%Чем меньше упругость диссоциации RO по сравнению с FeO, тем лучше идет реакция.

Из анализа $p_{\text{O}_2}$ различных оксидов следует, что Si, Mn могут полностью окисляться FeO; а Ni и Сг не могут быть удалены из стали путем окисления. С учетом растворов данные соотношения необходимо скорректировать.

Для возможности окисления любого элемента необходимо, чтобы $\Delta G_{\ref{eq:2_56}} < 0$:
\[\frac{ a'_{(\text{RO})} }{ a'_{[\text{R}]} a'_{(\text{FeO})} } < K_{\ref{eq:2_56}}\]

Отсюда следует, что для протекания реакции можно обеспечить путем повышения окислительной способности шлака, концентрации примесей в металле и снижения его активности в шлаке. Также примесь можно переводить из шлака в металл. Например, при сварке можно перевести Mn из шлака в металл, что очень полезно при сварке малоуглеродистых сталей. Для сварки высоколегированных сталей этот переход наоборот, нежелателен.
%-----------------------------


%-----------------------------
\subsubsection{Термодинамика и кинетика окисления углерода в жидком железе}

Окисление углерода (обезуглероживание) является одной из основных реакций процесса получения сталей, т.к. сталь получают из чугуна, в котором (\%С)$\approx 4.5\%$.
%-----------------------------


%-----------------------------
\paragraph{Термодинамика окисления углерода с участием шлака}

Взаимодействие углерода с кислородом в жидком Fe может протекать по двум реакциям:

\begin{equation}
	\schemestart {[}C{]} + {[}O{]} \arrow{->} CO \schemestop, \quad \Delta H^0 < 0;
\label{eq:2_57}
\end{equation}

\begin{center}
	\schemestart {[}C{]} + 2{[}O{]} \arrow{->} CO$_2$ \schemestop;
\end{center}

\begin{equation*}
	K_{\ref{eq:2_57}} = \frac{p_{(\text{CO})}}{a_{[\text{C}]} a_{[\text{O}]}} = \frac{ p_{(\text{CO})} N_{(\text{RO})} }{ f_{[\text{O}]} [\% \text{C}]f_{[\text{O}]} [\% \text{O}] } 
\label{eq:K_2_57}
\end{equation*}

Например, при $p_{(\text{CO})} = 0.1\ \si{\mega\pascal}$, $t = 1600 \si{\degreeCelsius}$ и $(\%\text{C}) < 1\%$ $K_{\ref{eq:2_57}} = 483$, т.е. весьма велика. Вторая же реакция имеет второстепенное значение, поэтому для практического анализа ее можно исключить.

Как видно, при понижении $T$ реакция (\ref{eq:2_57}) должна ускоряться вправо. Однако на практике хорошо известно, что обезуглероживание металла протекает только при хорошо прогретой ванне, в конце процесса плавки. Это происходит потому, что при наличии шлака надо учитывать поступление кислорода через шлак. Содержание кислорода в металле близко к равновесному с FeO шлака. Поэтому под слоем шлака суммарная рекакция имеет вид
\begin{center}
	\schemestart {(}FeO{)} + {(}C{)} \arrow{->} {[}Fe{]} + CO \schemestop, \quad $\Delta H^0 > 0$
\end{center}

Вторая реакция более характерная для процесса продувки.
%-----------------------------


%-----------------------------
\paragraph{Кинетика обезуглероживания}

Для ускорения реакции надо удалять CO, который почти не растворяется в металле и поэтому стремится выделиться в отдельную фазу. Рассмотрим кинетику этого процесса. При концентрации углерода менее 2\% скорость его доставки определяется???? Поскольку окисление углерода идет в конце процесса, то эта реакция определяет, в основном, остаток кислорода в металле. Минимальное содержание кислорода достигается при [\%C]$\approx 3$.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.60\textwidth]{pics/2_16.png}
	\caption[]{}
	\label{fig:2_16}
\end{figure}

Это теоретическая кривая, на практике никогда не достигается, что связано с изменением активности веществ C и O из-за связи с другими веществами. 

Скорость процесса обезуглероживания, например, при мартеновской плавке составляет $0.5-1 \%$ в час, а при продувке - $2-3 \%$ в час. Большая скорость процесса при продувке объясняется увеличением поверхности раздела металл-шлак и малой толщиной шлаковой пленки. Пузырьки кислорода, внедряясь в металл, покрывают его оксидной пленкой, что и дает увеличение поверхности реакции.

На скорость обезуглероживания влияет и стадия образования пузырька CO. Поскольку растворимость CO близка к нулю, необходимо, чтобы пузырек выделился в отдельную фазу -- пузырек в объеме металла. Чтобы пузырь образовался и существовал, необходимо, чтобы давление внутри него
\[p_{\text{CO}} \geq p_0 + \left(h_{\text{м}}\rho_{\text{м}} + h_{\text{шл}}\rho_{\text{шл}} \right)g + \frac{2\sigma}{r}\]
где $p_0$ -- атмосферное давление; $h_{\text{м}}$, $\rho_{\text{м}}$, $h_{\text{шл}}$, $\rho_{\text{шл}}$ -- толщины и плотности слоев металла и шлака соответственно; $\sigma$ -- поверхностное натяжение жидкого металла; $r$ -- радиус пузырька.

Как известно, для образования новой фазы в объеме старой необходимо сначала образоваться зародышу, а это требует внешней работы или повышения энергии Гиббса и пересыщения реакции. При этом способны к дальнейшему росту только зародыши размером не меньше критического:
\[ r_{\text{кр}} = \frac{4 \sigma}{n \left|\Delta G\right|} \]

При достижимых в металлургии пересыщениях в 2-3 раза, то $d \approx 0.1$ мм. Вероятность образования пузырьков такого большого размера близка к нулю. Поэтому в объеме металла окисление углерода практически не происходит. 

Наиболее интенсивно образование пузырьков протекает на поверхностях огнеупоров, покрытых порами и трещинами. Если размеры таких капилляров меньше 0.1 \si{\micro\meter} (такие капилляры не заполняются жидким металлом), то в них может выделиться газ, образовав зародыш пузырька, который растет подобно грибу (рис. \ref{fig:2_17}). Отрыв пузырька происходит в момент равенства силы поверхностного натяжения по радиусу его ножки и подъемной силы:
\[2 \pi \sigma \sin{\theta} = \frac{4 \pi R^3}{3 (\rho_{\text{м}} - \rho_{\text{г}}) g}\]
где $\rho_{\text{г}}$ -- плотность газа, $\theta$ -- краевой угол смачивания.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{pics/2_17.png}
	\caption{Схема генерации пузырьков CO в трещинах}
	\label{fig:2_17}
\end{figure}

Скорость генерации пузырьков составляет несколько сотен в секунду. Такая генерация пузырьков справедлива для сварки и литья, но равновесие может не достигаться за счет быстрой кристаллизации, поэтому может образоваться газовая пористость.

%Диффузия кислорода к мету реакции
%Диффузия углерода к месту реакции
%Реакция
%Образование пузырей CO
%Всплываение пузырей
%-----------------------------


%-----------------------------
\subsubsection{Термодинамические закономерности окисления марганца и кремния в стальной ванне}
%-----------------------------


%-----------------------------
\paragraph{Марганец} Реакцию окисления Mn можно записать как

\begin{equation}
	\schemestart {[}Mn{]} + {(}FeO{)} \arrow{->} {[}Fe{]} + {(}MnO{)} \schemestop; \quad \Delta H^0 < 0
	\label{eq:2_58}
\end{equation}

При содержании Mn более 2.5\% при 1600\si{\degreeCelsius} MnO может выделиться и в твердом виде, при меньших концентациях образуются растворы типа MnO$_{(1-x)}$FeO, где $0 \leq x \leq 1$:

\begin{equation*}
	K_{\ref{eq:2_58}} = \frac{ \gamma_{(\text{MnO})} N_{(\text{MnO})} }{ f_{[\text{Mn}]} [\%\text{Mn}] \gamma_{(\text{FeO})} N_{(\text{FeO})} }
\label{eq:K_2_58}
\end{equation*}

Коэффициент распределения Mn между металлом и шлаком имеет вид
\begin{equation*}
	L_{\text{Mn}} = \frac{N_{(\text{MnO})}}{[\%\text{Mn}]} = K_{\ref{eq:2_58}} \frac{ f_{[\text{Mn}]} \gamma_{(\text{FeO})} N_{(\text{FeO})} }{ \gamma_{(\text{MnO})}}
\label{eq:L_Mn}
\end{equation*}

Для того, чтобы марганец перешел из металла в шлак, необходимо иметь наибольшую окисленность шлака (активность FeO), как можно больше SiO$_2$, как можно меньшую температуру (реакция эндотермическая).
%-----------------------------


%-----------------------------
\paragraph{Кремний}

\begin{equation}
	\schemestart {[}Si{]} + 2{(}FeO{)} \arrow{->} 2{[}Fe{]} + {(}SiO$_2${)} \schemestop; \quad \Delta H^0 < 0
	\label{eq:2_59}
\end{equation}

\begin{equation*}
	K_{\ref{eq:2_59}} = \frac{ \gamma_{(\text{SiO}_2)} N_{(\text{SiO}_2)} }{ f_{[\text{Si}]} [\%\text{Si}] \gamma^2_{(\text{FeO})} N^2_{(\text{FeO})}}
\label{eq:K_2_59}
\end{equation*}

\begin{equation*}
	L_{Si} =  \frac{N_{(\text{SiO}_2)}}{[\%\text{Si}]} = K_{\ref{eq:2_59}} \frac{ f_{[\text{Si}]} \gamma^2_{(\text{FeO})} N^2_{(\text{FeO})} }{ \gamma_{(\text{SiO}_2)}}
\label{eq:L_Si}
\end{equation*}


Как видно, L\textsubscript{Si} зависит от степени оксиленности шлака, окисленности железа в квадрате, SiO$_2$ ухудшает процесс т.к. связывает ионы кислорода и ухудшает их перенос, CaO улучшает. Процесс идет в первые минуты. Окисление кремния идет более интенсивно, чем у марганца, процесс очеьн бурный, поэмуто быстро нагревает ванную.

% В Бессемер создал первый конвектер.
%-----------------------------



%-----------------------------
\subsubsection{Термодинамика очистки металла от серы и фосфора}
%-----------------------------



%-----------------------------
\paragraph{Термодинамика процесса десульфурации} Сера -- вредная примесь в стали и других металлов. Сера выделяется на границе металлических зерен в виде легкоплавкой оксидно-сульфидной эвтектики с $t_{\text{плавл}} = 980\si{\degreeCelsius}$. При выпуске жидкой стали из печи в слитках могут появиться области с повышенным содержанием серы. При сварке и литье сера может вызывать образование трещин при кристаллизации металла -- так называемых горячих трещин.

Содержание серы должно быть не больше 0.005\%. Наиболее эффективное удаление серы происходит под основным шлаком CaO. Сера образует сульфид FeS, который в шлак не переходит. Созданием наиболее благоприятных условий (уменьшение вязкости шлака, его поверхностного натяжения, повышением температуры) можно добиться содержания серы до 0.003\%. 

\begin{equation}
	\schemestart {[}Fe{]} + {[}S{]} + {(}CaO{)} \arrow{->} {(}CaS{)} + {(}FeO{)}\schemestop; \quad \Delta H^0 < 0
	\label{eq:2_60}
\end{equation}

\begin{equation*}
	K_{\ref{eq:2_60}} = \frac{ \gamma_{(\text{CaS})} N_{(\text{CaS})} \gamma_{(\text{FeO})} N_{(\text{FeO})} }{ f_{[\text{S}]} [\%\text{S}] \gamma_{(\text{CaO})} N_{(\text{CaO})}}
\label{eq:K_2_60}
\end{equation*}

\begin{equation*}
	L_{\text{S}} =  \frac{(\%\text{S})}{[\%\text{S}]} = \frac{N_{(\text{CaS})}}{[\%\text{S}]} = K_{\ref{eq:2_60}} \frac{ f_{[\text{S}]} \gamma_{(\text{CaO})} N_{(\text{CaO})} }{ \gamma_{(\text{CaS})} \gamma_{(\text{FeO})} N_{(\text{FeO})}}
\label{eq:L_S}
\end{equation*}

Реакция хорошо идет только при высокой температуре (до 2000\si{\degreeCelsius}), хотя термодинамически это не видно. Это связано с тем, что сера плохо диффундирует из металла в шлак, т.е. кинетика процесса очень замедлена.
%-----------------------------


%-----------------------------
\paragraph{Термодинамика процесса дефосфорации} Фосфор в большинстве случаев также является вредной примесью. В отличие от серы, он придает металлу ломкость при низких темпратурах (хладноломкость). Также имеет повышенную склонность к ликвации (расслоению).

Фосфор влияет охрупчивающе на металл, поэтому при создании несущих конструкций фосфор надо удалять. Фосфор желателен только для некоторых сплавов, изделия из которых получают литьем, т.к. фосфор придает хорошие литейные способности.

Фосфор также удаляют под основным шлаком CaO, т.к. получается кислый оксид, который нельзя удалить кислым шлаком.

\begin{center}
\schemestart 2{[}P{]} + 5{(}FeO{)} \arrow{->} {[}P$_2$O$_5${]} + 5{[}Fe{]}\schemestop, \\
\schemestart 2{[}P{]} + 5{[}O{]} \arrow{->} {[}P$_2$O$_5${]} \schemestop
\end{center}

Однако большая часть P\textsubscript{2}O\textsubscript{5} растворяется в металле. Поэтому в достаточной степени очистить металл от фосфора можно только с помощью основного шлака, содержащего CaO:

\begin{equation}
	\schemestart 2{[}P{]} + 5{(}FeO{)} + 4{(}CaO{)} \arrow{->} {(}{(}CaO{)}$_4$ P$_2$ O$_5${)} + 5{[}Fe{]} \schemestop; \quad \Delta H^0 < 0
	\label{eq:2_61}
\end{equation}

\begin{equation*}
	K_{\ref{eq:2_61}} = \frac{ a_{((\text{CaO})_4\text{P}_2\text{O}_5)} }{ a_{[\text{P}]}^2\ a_{[\text{FeO}]}^5\ a_{[\text{CaO}]}^4 } = \frac{ \gamma_{((\text{CaO})_4\text{P}_2\text{O}_5)}\ N_{((\text{CaO})_4\text{P}_2\text{O}_5)} }{ f_{[\text{P}]}^2\ [\%\text{P}]^2\ \gamma_{(\text{FeO})}^5\ N_{(\text{FeO})}^5\ \gamma_{(\text{CaO})}^4\ N_{(\text{CaO})}^4 }
\label{eq:K_2_61}
\end{equation*}

\begin{equation*}
	L_{\text{S}} =  \frac{ N_{((\text{CaO})_4\text{P}_2\text{O}_5)} }{ [\%\text{P}]^2 } = K_{\ref{eq:2_61}} \frac{ f_{[\text{P}]}^2\ \gamma_{(\text{FeO})}^5\ N_{(\text{FeO})}^5\ \gamma_{(\text{CaO})}^4\ N_{(\text{CaO})}^4  } {\gamma_{((\text{CaO})_4\text{P}_2\text{O}_5)} }
\label{eq:L_S_}
\end{equation*}


Как видно, для наиболее полного удаления фосфора необходимо обеспечить повышенную основность шлака CaO, повышенную окисленность шлака FeO, пониженную температуру.
%-----------------------------



%-----------------------------
\subsubsection{Раскисление жидкого металла}
%-----------------------------



%-----------------------------
\paragraph{Общий анализ процесса раскисления} 
После того, как активные металлы окислились, они больше не защищают железо от окисления, поэтому углерод оказывается единственным элементом, который защищает металл (он и определяет количество кислорода в металле). Когда мало углерода, металл начинает очень сильно окисляться. Особенно резко возрастает растворимость кислорода, достигает $0.02 - 0.10\%$. Если такой металл разлить в изложнице, то при его охлаждении вновь возникает реакция обезуглероживания, практически прекратившаяся в ванне. Сталь закипает в изложнице из-за бурного выделения пузырьков CO. Это происходит потому, что при кристаллизации из-за выпадения кристаллов чистого Fe в расплаве возрастают концентрации C и O, так что они превышают равновесные значения. Такая сталь называется пористой или кипящей.

Одновременно из-за избирательной кристаллизации сталь насыщается кислородом выше равновесных значений. При кристаллизации избыточная закись железа в в виде эвтектики \chemfig{FeO-Fe} выделяется по границам зерен. Температуры плавления оксидных эвтектик меньше, чем у металла. Поэтому они действуют на металл еще хуже, чем сера. Поэтому конечной операцией при выплавке стали является раскисление.

% параграф про раскисление дописать

\begin{center}
	\schemestart x{[}R{]} + y{[}O{]} = R$_x$O$_y$ \schemestop
\end{center}

\begin{equation*}
	K' = \frac1K = [\%\text{R}]^x [\%\text{O}]^y
\end{equation*}

Продукт реакции (оксид) образует металлические включения, которые не растворяются в металле, а в шлак не всплывают. $K'$ должна быть как можно меньше. Остаточное количество кислорода, находящегося в равновесии с раскислителем R называется \emph{раскислительной способностью раскислителя}.
%-----------------------------


%-----------------------------
\paragraph{Раскисление марганцем}

\begin{equation}
	\schemestart {[}Mn{]} + {[}O{]} \arrow{->} MnO \schemestop
	\label{eq:2_62}
\end{equation}

\begin{equation*}
	K'_{\ref{eq:2_62}} = [\%\text{Mn}][\%\text{O}]
\end{equation*}

Марганец - слабый раскислитель, но он хорошо связывает серу и поэтому широко применяется при сварке для заполнения трещин.
%-----------------------------


%-----------------------------
\paragraph{Раскисление кремнием}

\begin{equation}
	\schemestart {[}Si{]} + 2{[}O{]} \arrow{->} SiO$_2$ \schemestop
	\label{eq:2_63}
\end{equation}

\begin{equation*}
	K'_{\ref{eq:2_63}} = [\%Si][\%O]^2
\end{equation*}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.60\textwidth]{pics/2_18.png}
	\caption{Минимум раскислительной способности при раскислении железа кремнием достиается при $[\%\text{Si}] = 6-7\%$}
	\label{fig:2_18}
\end{figure}

% рис.2.18
%-----------------------------


%-----------------------------
\paragraph{Раскисление алюминием}

\begin{equation}
	\schemestart 2{[}Al{]} + 3{[}O{]} \arrow{->} Al$_2$O$_3$ \schemestop
	\label{eq:2_64}
\end{equation}

\begin{equation*}
	K'_{\ref{eq:2_64}} = [\%\text{Al}]^2[\%\text{O}]^3
\end{equation*}

Алюминий является одним из самых сильных и распространенных раскислителей. Концентрация Al часто определяет конечное содержание кислорода в готовой стали.
%-----------------------------


%-----------------------------
\paragraph{Раскисление углеродом}

\begin{equation}
	\schemestart {[}С{]} + {[}O{]} \arrow{->} СO \schemestop
	\label{eq:2_65}
\end{equation}

\begin{equation*}
	K'_{\ref{eq:2_65}} = [\%\text{C}][\%\text{O}]
\end{equation*}

Раскислители получают в доменных печах в виде ферросплавов (маленьких шариков), алюминий получают в чистом виде. По возрастающей раскислительной способности: Mn, V, C, Si, B, Ti, Al, Ca, Mg.
%-----------------------------


%-----------------------------
\paragraph{Методы раскисления}
% самостоятельно

\emph{Глубинное}, или \emph{осадочное} раскисление состоит в том, что в ванну или в ковш с жидким металлом вводят ферросплавы или чушковый Al на штанге или погружают проволоку раскислителя, сматываемую с барабана, или вдувают в металл порошок раскислителя. При сварке раскислитель вводят через электродную или присадочную проволоку. Преимуществом этого метода является высокая скорость раскисления. Характеристики раскисления (время, степень полноты реакции) полностью определяются скоростью всплывания продуктов раскисления или ассимиляции их шлаком. Полностью сталь от них никогда не очищается. В настоящее время глубинное раскисление применяется повсеместно.

\emph{Диффузионное} раскисление основано на распределении кислорода между металлом и шлаком. В случае, если химический потенциал кислорода в шлаке $\mu_{(\text{O})}$ больше химического потенциала кислорода в металле $\mu_{[\text{O}]}$, кислород переходит из шлака в металл, если же $\mu_{[\text{O}]} > \mu_{(\text{O})}$. Для понижения $\mu_{(\text{O})}$ шлак раскисляют присадками кокса (С) или ферросилиция (Si). Обмен кислородом происходит в пограничном слое шлак-металл. Без перемешивания ванны процесс идет медленно из-за замедленной диффузии кислорода. Поэтому проплавки ответственных марок стали, при сварке с применением хорошо раскисленных шлаков, полученных плавлением сварочных флюсов. При дуговой сварке процесс ускоряется благодаря конвекции в сварочной ванне под давлением дуги.

Преимуществом этого способа является то, что в металле не образуются неметаллические включения, загрязняющие его.

%-----------------------------


%-----------------------------
\stepcounter{subsection}
%-----------------------------


%-----------------------------
\subsection{Процессы испарения жидких сплавов}

Получение весьма чистых металлов методом перегонки основано на испарении и очистке сплавов с разными давлениями насыщенных паров компонентов.

Существует три метода перегонки: дистилляция, сублимация и ректификация. Дистилляция -- это метод разделения компонентов жидкой смси однократным испарением. Сублимация -- переход вещества из твердой в газообразную фазу, минуя жидкую. Ректификация -- споосб разделения жидких смесей, основанный на многократном испарении жидкости с последующей конденсацией компонентов.

\subsubsection{Термодинамика испарения}

Из-за теплового движения молекул, они способны оторваться от поверхности жидкости или твердого вщества и превращаться в пар. Если сосуд с вществом теплоизолирован, то число молекуул, уходящих из жидкой фазы и приходящих в нее должнгы быть равны. Далвение пара в таком состоянии называется \emph{насыщенным} и определяется только температурой. Зависимость от температуры описывается уравнением Клапейрона-Клаузиуса
\[ \frac{dp}{dT} = \frac{Q_{\text{и}}}{T \Delta \bar{V}} \]
Если пренебречь .... и учесть ...., получаем
\[\frac{dp}{dT} = \frac{Q_{\text{и}}}{RT^2}\]
Если считать $Q_{\text{и}}$ постоянным, то можно проинтегрировать и получить
\[\ln p = -\frac{A}{T} + B\]
где A и B - постоянные.

Химический потенциал
\[ \mu_i = \mu_i^0 + RT \ln \frac{p_i}{p_i^0} \]

\subsubsection{Условия разделения металлов при испрарении}
Полнота разделения компонентов сплава определяется отношением парциальных давлений насыщенных паров над сплавом. Степень разделения компонентов, например, двойного сплава - $\beta = p_1 / p_2$. Если $\beta = 1$, то разделение невозможно. На рисунке \ref{fig:2_20} предствалена диаграмма зависимости давления насыщенныого пара над бинарными расплавами от состава. Необходимо следить, чтобы труднокипящий компонент не покрывал легкокипящий.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{pics/2_20.png}
	\caption{Диаграмма зависимости давления насыщенныого пара над бинарными расплавами от состава: 1 -- компоненты не смешиваются в жидком состоянии; 2, 3 -- смеси с положительным отклонением от закона Рауля; 4 -- смесь, подчиняющаяся закону Рауля (идеальная); 5, 6 -- смеми с отрицательными отклонениями от закона Рауля}
	\label{fig:2_20}
\end{figure}

Рассмотрим, как изменяется состав пара и жикости для иедального раствора при дистиляции (рисунок \ref{fig:2_21}).

\begin{figure}[htbp]
	\centering
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{pics/2_21.png}
	\caption[]{}
	\label{fig:2_21}
\end{figure}

При достижении температуры T1 выделяется пар состава N21. Как видно, перегонку можно вести только температуру ниже T2. При повышении температуры, состав перемешается и перегонка будет невозможна.

Для сплавов с отклонением от закона Рауля

\begin{figure}[h]
 
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
\includegraphics[width=0.9\linewidth, height=5cm]{pics/2_22_1.png} 
\caption{Caption1}
\label{fig:subim1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
\includegraphics[width=0.9\linewidth, height=5cm]{pics/2_22_2}
\caption{Caption 2}
\label{fig:subim2}
\end{subfigure}
 
\caption{Caption for this figure with two images}
\label{fig:image2}
\end{figure}

Сплав, содержащий.... можно разделить только до 1 чистого компонента и одного азиотропа.

%-----------------------------



%-----------------------------
\subsubsection{Кинетические особенности испарения}

Если паровая полость сильно разрежена (вакуум), то поток пара определяется по формуле Лэнгмюра
\[ J_m = p_i \alpha_m \sqrt{\frac{M}{2 \pi RT}} \]
где $p_i$ - парциальное давление насыщенного пара вещества.
В реальных условиях вязкостного режима течения надо учитывать и обратный поток -- поток реиспарения $J_p$. Поэтому суммарный поток с поверхности
\[ J = J_m - J_p = \alpha_m (p_i - p) \sqrt{\frac{M}{2 \pi RT}} \]
Если.........то
\[\frac{J}{J_m} = 1 - \frac{p'_i}{p_i}\]
%-----------------------------



%-----------------------------
\subsubsection{Особенности конденсации пара}
В отличии от испарения, которое начинается на "`своей"' поверхности, конденсация начинается на "`чужой"', поэтому для ее начала требуется образование зародышей новой фазы с поверхностью раздела. Поэтому, как и диссоциация оксидов, конденсация -- активационный процесс, и до наступления стационарного состояния проходит некоторый инкубационный период.

Конденсат можно получать в твердом или жидком виде.

При конденсации возможно дополнительное рафинирование: при повышении температуры с поверхности конденсата происходит реипрарение молекул летучих примесей.

Качетсов окнденсата зависит также от потока пара. при повышении плотности потока возрастает конеднсация и ухудшается реиспарение, разделение при этом ухудшается, однако, растет скорость. Наиболее радикальным путем повышения эффективность разделения является увеленичение поверхности конденсации в 10-100 раз по сравнению с поверхностью исправнеия.